看門狗

世道人生：看門狗
（李怡）

早前香港眾志在facebook貼文，指小學常識課本2017年改版時，在講及大眾傳媒功能部份，刪去了「監察政府和揭露社會問題」字眼，僅保留「具有報道和分析時事、提供娛樂和教育資訊等功能」。其後教育局回應說，只是在學生用書中沒有這一句，而在教師用書中，這一句仍然保留。

教育局沒有解釋，為甚麼在學生用書中沒有這一句。是否認為在教師用書中有而學生課本沒有，教師就可以講可以不講呢？而倘若教師不講，學生也就不知道大眾傳媒有這功能。這是以漸進方式在學生的腦裏抹去傳媒監督政府的功能。

但這其實是傳媒最主要的功能。相對來說，「分析時事、提供娛樂和教育資訊等功能」反而不比監督功能重要。

美國著名的前大法官Hugo Black（1886-1971）在1971年裁決「五角大樓文件案」的判詞中，有一句經典名言：「新聞自由的主要功能，就是防止政府任何部門欺騙人民。」

這句話首先認定政府任何部門都有可能欺騙人民，而西方傳媒歷來以「看門狗」（watchdog）來形容自己，寓意傳媒的功能如同凶狠的看門狗，其職責和功用就是防止掌有公權力的政府任何部門，出於維護掌權者或與掌權者有關係的人士或集團的利益，而犧牲公眾利益或損害公眾權利。

普世認為是各項自由之首的言論自由，它的集中表現就是新聞自由。因為一般人的言論自由只是在小範圍中流傳，在大多數情形下，所表達的意見也頂多在小範圍內有責任而已。

但大眾傳媒的報道和意見表達，卻是在公開的、大範圍中傳播，是職業性的、負有責任的、無時無刻的傳播，必須在最大程度上滿足公眾的知情權。傳媒須再三核實所報道的消息，肩負新聞責任和道德。對於極有可能會欺騙人民的政府任何部門，傳媒是不可或缺的看門狗。

政府部門一般都會設立監察機制，但即使是體制最健全的政府，都不可能完全監察到自己的缺點和錯失，就如同一個人不可能看到自己的所有毛病一樣。因此，最先進的國家，新聞自由也最全面和徹底。

記得印度一位宗教大師說過：如果一個人要你相信他，他就不值得你信任。

因為相信與否，是你根據事實與推理作出的，而絕對不是一個要你相信的人提出的。因此，2003年23條立法時，時任保安局長的葉劉淑儀的名句「信我喇，局長唔會呃你嘅」，
結果帶來更大的不信任；近日港鐵主席馬時亨回應港鐵問題稱，「我哋話你聽OK就得㗎喇」，認為社會應相信港鐵管理層，否則「管理層不用睡覺了」。結果也是引來更大的不信任。常人的心態是：越被要求相信，就越不能相信。中共不停叫人民相信黨，正是釀成信任危機的原因之一。

香港的淪落是多方面的，其中最大的危機是傳媒漸漸放棄了監察政府的功能，而教育也從小學開始，讓成長中的小朋友不知道傳媒的主要功能就是防止政府任何部門欺騙市民。這是社會互信基礎開始崩壞的先兆。

李怡

李怡

上一則
上一則
整頓戰狼不如執咗《環時》 (劉細良)

下一則
下一則
一地兩檢不止一場鬧劇 (郭家麒)

_____________________________

因為相信與否，是你根據事實與推理作出的，而絕對不是一個要你相信的人提出的。